勇武定係和理非? 有冇聽過3.5趴規則? 入嚟睇下啦

面對政府加重加大的殘暴鎮壓，反抗者應該採取什麼策略？拉高衝突的勇武對抗？還是堅持「和理非」路線？這是困擾反抗者的難題。同樣地，在研究公民不服從（civil disobedience）或公民反抗（civil resistance）的學術界，也有和平與非和平路線的爭議。

目前任教於哈佛大學甘迺迪學院的Erica Chenoweth，就是和平/非暴力（nonviolent）路線最有名的代表之一。她與Belgioioso 在今年8月5日才剛出版了一篇新論文“The physics of dissent and the effects of movement momentum”，用力學的p=mv（動量等於質量與速度的乘積）來詮釋反抗運動的能量。簡單來說，她們的論點是：反抗運動的能量=參與者人數x每週反抗事件的次數。這聽起來有點廢話，越多人上街頭，而且天天上街頭，反抗能量當然就越大。

不過，她們這項「非暴力公民反抗」的經驗研究（僅局限於1990年到2014年非洲國家）有個有趣的地方，就是再次印證了Chenoweth長期主張的「3.5趴規則」（3.5% Rule）—一旦全國人民有3.5%以上參與反抗運動（上街頭遊行、參與不合作運動等等），這個反抗運動的成功機率將大幅提升。如下面截圖所示，如果只有1.5%人民參與反抗運動（以台灣為例，就是35萬人，香港就是11萬人），就算每週搞個180次反抗事件，領導人下台（她們稱為irregular leader exit）的機率是一成都不到。但是，如果是有3.5%人民參與（以台灣為例，就是80萬人，香港是25萬人），同樣是每週180次反抗事件，領導人下台的機率就高達六成。

簡單來說，Chenoweth對反抗運動者的建議是：採取非暴力的抗爭模式，才能吸引更多人（尤其是害怕暴力與衝擊的溫和人士）加入運動（不是臉書貼文而已，而是真正參與），當人數超過了3.5%的門檻，而且反抗的活動遍地開花（示威遊行、不合作運動、干擾運動等等），反抗運動的成功機率會比暴力反抗更高（根據她以前的經驗研究，非暴力反抗與暴力反抗的成功機率是二比一）。

不過，必須注意的是，Chenoweth的反對者也很多，族繁不及備載，而且她的經驗研究只適用在「主權國家」，不一定能適用在欠缺主權地位的自治區，例如香港。

有興趣的朋友可以看看她的這篇最新論文，以及她2013年的TED演講：

1. " The physics of dissent and the effects of movement momentum "（只能線上閱讀）

2. "The success of nonviolent civil resistance"（TED演講）

去機埸玩啊

日日去機埸

認同

不過唔好意思 阻阻你

請

部分示威者停止暴力衝擊
部分黑警察停止濫用武力
政府作出讓步並不再企硬
歡迎和理非繼續合法示威

齊上齊落同時請考慮每個行動既利與弊
否則恐怕變成文革2.0
目標稍有雜質
大家就骨牌效應集體做偏左
花你搭車痾屎時間去重溫
鏗鏘集：文革五十年（上）

「團結」雖是美德，但亦係雙刃劍

Be water, be considerate, be safe.

咁暴力有咩意義?

721
811

唔係主權既地區示威代價更大

要keep到 3.5% 以上先得

對極權國家要有幾多percent

三松閣：武力抗爭也是義務？ 2019/8/11

【明報專訊】自雨傘運動以降，香港的大型社會抗爭運動愈趨激烈。但基於各種原因，關於抗爭手段的討論，大多仍着眼於和平與非暴力形式的「公民抗命」（principled disobedience）之上。一旦涉及肢體衝突，往往就被大眾譴責為暴力、非理性與不道德。但為何涉及武力的抗爭必然為錯？哲學家Candice Delmas去年的新著A Duty to Resist: When Disobedience Should Be Uncivil，正嘗試打破這種迷思：論證面對不公義的政制和法律，公民抗命不應限於和平一途，武力抗爭同樣是合理而正當的手段，更是市民的政治責任！下文將介紹其想法，為公民抗命提出和理非以外的理據，供大家思考當下香港抗爭運動的走向。

【明報專訊】自雨傘運動以降，香港的大型社會抗爭運動愈趨激烈。但基於各種原因，關於抗爭手段的討論，大多仍着眼於和平與非暴力形式的「公民抗命」（principled disobedience）之上。一旦涉及肢體衝突，往往就被大眾譴責為暴力、非理性與不道德。但為何涉及武力的抗爭必然為錯？哲學家Candice Delmas去年的新著A Duty to Resist: When Disobedience Should Be Uncivil，正嘗試打破這種迷思：論證面對不公義的政制和法律，公民抗命不應限於和平一途，武力抗爭同樣是合理而正當的手段，更是市民的政治責任！下文將介紹其想法，為公民抗命提出和理非以外的理據，供大家思考當下香港抗爭運動的走向。

721
811
香港恐襲

真心 可以諗下用咩方式做到3.5%
例如會唔會係多啲打工仔都可以參與嘅罷買